社會專題：懸疑命案 警埋真相

社會專題：懸疑命案 警埋真相

由今年6月反送中運動至今，自殺及送院前死亡個案數千宗，較去年同期大增一至兩成，部份案件謎團未解，全城哄動。例如9月22日離奇赤裸浮屍於油塘海面的15歲少女陳彥霖，警方漠視種種疑點，單憑CCTV片段便匆匆判斷死者是自殺，被質疑警方判斷太草率。

其實近年不少青年死亡案均疑點重重，像2012年及15年兩名十餘歲少年先後離奇浮屍，其中一人頸有刀傷，警方卻僅當墮海或自殺處理。七年前離奇倒斃大廈天井的15歲少年李志軒，警方更一口咬定他是醉酒墮樓，軒母悲痛下力爭召開死因庭才證明愛子死因存疑。今年2月，保安員招智文被發現於頭部有多處傷痕，死在尖沙嘴商廈天台，警方同樣指案件並無可疑，令家屬震怒。這些案件的死者家屬有一個共同心願，就是希望警方重啟調查，或召開死因庭查明真相，解開他們「自殺之謎」。

記者：林穎嵐 趙媛媛
攝影：徐雲庭 麥超億

AppleDaily

彥霖親友指疑點重重 母拒開庭

相關新聞：保安頭部多處傷痕 警不追查

日期：2019年9月
死者：陳彥霖（15歲）浮屍於油塘海面
疑點：死者是游泳健將，全身赤裸、墮海位置不明
職業訓練局（VTC）青年學院15歲學生陳彥霖（Christy），9月22日被發現赤裸浮屍油塘海面，警方指彥霖當晚赤腳走向海濱公園方向，認為案件並無可疑，遺體隨即火化，引起全城爭議。因彥霖支持反送中運動兼是跳水健將，離奇赤裸溺斃看來疑點重重，大批網民更質疑警方極速「破案」背後另有內情。《蘋果》聯絡到彥霖一名VTC同學K（化名），憶述她失蹤前約6小時精神並無異常，更不時用手機影相，不信開朗的她會自殺。彥霖一名男親友亦透露，陳家多名長輩均認為彥霖死因存疑，惟陳母「唔肯開死因庭」，兩受訪者同指彥霖與母關係惡劣，故質疑她指女兒因思覺失調自殺的說法。

K與彥霖均為今年VTC青年學院新生，兩人9月16日早上在課堂上首次見面，一見如故。K指彥霖由開學日起兩星期均缺席，彥霖曾解釋早前因探望在囚男友而襲警，被送往女童院約兩周。K指彥霖由9月16日至19日均有到校上課，形容她個性開朗，很受同學歡迎，強調彥霖沒有濫藥或服用精神藥物，認為她不可能自殺。

傍晚知專學院至海濱公園沿路有大量市民，若彥霖在該時分於上址跳海而不被他人發現，可能性甚微。
AppleDaily

向同學透露「好憎媽咪」

K憶述19日早上彥霖上學遲到，上午11時多許抵校時即表示「好攰，成晚冇瞓」及「成晚冇卸妝」，隨即到洗手間落妝。及後彥霖一度躺卧於課室地上，當時K同學怕她着涼便借出自己的深藍色夏威夷恤衫讓她當披肩，其後兩人談及彥霖每日上學車費高昂，「我同佢講可以整張學生八達通，但要影張證件相交表申請。」K隨即為彥霖拍下多張照片，及後彥霖更擺出古靈精怪表情拍攝，明顯精神狀態正常。及至中午K有事先離校，兩人續以通訊軟件對話，最後一次為當日下午2時54分，彥霖以snapchat向K說「Backing home la」（返家中）及「Love you」（愛你），K當時未有回覆，至晚上已無法聯繫。

K指彥霖曾表明「好憎媽咪」及「媽咪冇對我負過責任」，相信陳母對彥霖不甚了解。彥霖一名陳姓遠房親友H亦指，兩人甚少一同出席家庭聚會，形容陳母「唔太理個女」。H指彥霖生父早年因濫藥被送往青山醫院，陳母與他離婚後亦結交男友，他又指多名陳家長輩均對彥霖的死感難過，慨嘆她成長路坎坷，他指有長輩認為案件疑點重重應召開死因聆訊，陳母卻「唔肯開」。警方消息曾暗示彥霖失蹤當天傍晚離校後疑赤腳跳海，但記者曾在同一時段由學校到海旁，沿途遇到不少跑步或釣魚的市民，彥霖如何能在眾目睽睽下跳海而不被發現，仍是不解之謎。

■記者林穎嵐

今日唔查 總有一日廣大市民會幫佢查！！

冇錯，只要keep住晒手頭嘅資料證據，終有一日水落石出兇手法網難逃

推